<resources>
    <string name="app_name">Neida3</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <dimen name="nav_header_vertical_spacing">8dp</dimen>
    <dimen name="nav_header_height">176dp</dimen>
    <dimen name="textSize">22dp</dimen>
    <dimen name="natnaLanDanLehEnkawlDanMargin">10dp</dimen>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_thingfanghma_vutbuak">thingfanghma_vutbuak</string>
    <string name="title_activity_main2">Main2Activity</string>
    <string name="tab_text_1">Tab 1</string>
    <string name="tab_text_2">Tab 2</string>
    <string name="tab_text_3">Tab 3</string>
    <string name="section_format">Hello World from section: %1$d</string>
    <string name="title_activity_a_han_kir">A_han_kir</string>
    <string name="title_activity_a_hnah_kir">A_hnah_kir</string>
    <string name="title_activity_main3_hnahkir">Main3Activity_hnahkir</string>
    <string name="title_activity_main4_a_hnah_rau">Main4Activity_aHnahRau</string>
    <string name="title_activity_main5_rah_natna">Main5Activity_rahNatna</string>
    <string name="title_activity_main6_bawmtu_var">Main6Activity_bawmtuVar</string>
    <string name="title_activity_main_thlawk_var">MainActivity_thlawkVar</string>
    <string name="title_activity_main7_thlawk_var">Main7Activity_thlawkVar</string>
    <string name="title_activity_main8_khau">Main8Activity_khau</string>
    <string name="title_activity_main9__hnah_tui_hnang_dawt_tu">
        Main9Activity_Hnah_tui_hnang_dawt_tu
    </string>
    <string name="title_activity_zikhlum">zikhlum</string>
    <string name="title_activity_main10_zikhlum_hnah_tawih">Main10Activity_zikhlum_hnahTawih
    </string>
    <string name="title_activity_main11_zikhlum_hnah_rau">Main11Activity_zikhlum_hnahRau</string>
    <string name="title_activity_main12_zikhlum__tiak_lawng">Main12Activity_zikhlum__tiak_lawng
    </string>
    <string name="title_activity_main13_zikhum_hnah_hnuailam_var">
        Main13Activity_zikhum_hnah_hnuailam_var
    </string>
    <string name="title_activity_main14_zikhlum_hri">Main14Activity_zikhlum_hri</string>
    <string name="title_activity_main15_zikhlum_pangangte">Main15Activity_zikhlum_pangangte</string>
    <string name="title_activity_main16_hnah_char_khawmtu">Main16Activity_hnah_char_khawmtu</string>
    <string name="title_activity_main16_zikhlum_hnah_char_khawmtu">
        Main16Activity_zikhlum_hnah_char_khawmtu
    </string>
    <string name="title_activity_main17_zikhlum_tiak_sehchhumtu">
        Main17Activity_zikhlum_tiak_sehchhumtu
    </string>
    <string name="title_activity_main18_pangang_hring">Main18Activity_pangang_hring</string>
    <string name="title_activity_main18_zikhlum_pangang_hring">
        Main18Activity_zikhlum_pangang_hring
    </string>
    <string name="title_activity_main31_balhla_tam_hri">Main31Activity_balhla_tam_hri</string>
    <string name="title_activity_main32_balhla_than_thut">Main32Activity_balhla_than_thut</string>
    <string name="title_activity_main33_hnah_de_eng">Main33Activity_hnah_de_eng</string>
    <string name="title_activity_main34_hnah_leh_rah_rau">Main34Activity_hnah_leh_rah_rau</string>
    <string name="title_activity_main35_balhla_thrips">Main35Activity_balhla_thrips</string>
    <string name="title_activity_main36_aphid">Main36Activity_aphid</string>
    <string name="title_activity_main37_balhla__pseudostemborer">
        Main37Activity_balhla_PSEUDOSTEMBORER
    </string>
    <string name="title_activity_main37_balhla_fruitand_leaf_scarring">
        Main37Activity_balhla_fruitandLeaf_scarring
    </string>
    <string name="title_activity_main41_purunsen_kung_hmawr_tawih">
        Main41Activity_purunsen_kungHmawrTawih
    </string>
    <string name="title_activity_main42_purunsen_ahnah_tawih">Main42Activity_purunsen_ahnahTawih
    </string>
    <string name="title_activity_main43_purunsen_hnah_rau">Main43Activity_purunsen_hnah_rau</string>
    <string name="title_activity_main44_a_hnah_rau_blight">Main44Activity_a_hnah_rau_blight</string>
    <string name="title_activity_main45_purunsen_a_hnah_vuai">Main45Activity_purunsen_aHnahVuai
    </string>
    <string name="title_activity_main46_purunsen_hnah_ei_rangtu">
        Main46Activity_purunsen_hnah_ei_rangtu
    </string>
    <string name="title_activity_main47_purunsen_hnah_hreuh_rangtu">
        Main47Activity_purunsen_hnah_hreuh_rangtu
    </string>
    <string name="title_activity_main49_purunsen_lung">Main49Activity_purunsen_lung</string>
    <string name="title_activity_main48_purunsen_tiak_sehchhumtu">
        Main48Activity_purunsen_tiak_sehchhumtu
    </string>
    <string name="title_activity_main51_serthlum_a__kung_hnai">Main51Activity_serthlum_a_Kung_hnai
    </string>
    <string name="title_activity_main51_serthlum_a_hnah_hnai">Main51Activity_serthlum_a_hnah_hnai
    </string>
    <string name="title_activity_main52_serthlum_kumthu">Main52Activity_serthlum_kumthu</string>
    <string name="title_activity_main53_serthlum_a_hnah_rau">Main53Activity_serthlum_a_hnah_rau
    </string>
    <string name="title_activity_main54_serthlum_vutbuak">Main54Activity_serthlum_vutbuak</string>
    <string name="title_activity_main55_rah_tawih">Main55Activity_rah_tawih</string>

    <string name="vaimim_natna1">A kuang tawih (Bacterial stalk rot)</string>
    <string name="vaimim_natna2">A kuang meihawl  dum anga tawih (Charcoal stalk rot)</string>
    <string name="vaimim_natna3">Hnah rau rawng uka tial (brown stripe Downey Mildew)
</string>
    <string name="vaimim_natna4">A hnah rau val kual (leaf blight)</string>
    <string name="vaimim_hri1">A kau eitu (Stem borer)</string>
    <string name="vaimim_hri2">Panganag hmul(Hairy caterpillar)</string>
    <string name="vaimim_hri3">(Jassid)</string>
    <string name="vaimim_hri4">A tui hnang dawttu (Aphids)</string>

    <string name="v1a1">  ● A kuang, lei hnaih lam a hnawng bik in a lo uk thet thet a, a tliak awlsam bik thin ani.</string>
    <string name="v1a2">  ● A kau tawih hian rimchhia a chhuah thin bawk.</string>
    <string name="v1a3">  ● A kau  tawih  hian a kung par lai te a thi thin bawk ani.</string>
    <string name="v1b1">  ● He natna atan hian bleaching powder ( bleaching powder  ah hian chlorine 33% a awm tur a ni) a hman theih a, 10kg/ha hi a par hma in leiah theh tur ani.</string>
    <string name="v1b2">  ● Eng thlai pawh huan sir velah phun tiah a tha.</string>
    <string name="v1b3">  ● Bacteria natna hmuh a tui luan tir amaw tlin tir hian natna  aput darh zel avangin tih loh tawp tur ani.</string>
    <string name="v2a1">  ● A tlangpuiin, he natna hi a par atanga kar 1-2 naah a lo lang thin.</string>
    <string name="v2a2">  ● A kau lei hnaih lam hi a rawn eng chhuak thin a.</string>
    <string name="v2a3">  ● A kung a lo puitlin pawhin, a kau chhung hi a dum uarh thin a ni.</string>
    <string name="v2b1">  ● A par lai hian a mamawh tawk lekin tui hi pek that tur a ni.</string>
    <string name="v2b2">  ● Trichoderma leh FYM in pawlh @ 2.5kg/acre hi he natna tan hian a tha duh hle. (a mixing (chawhpawlh hi theh atanga ni 10 hmain lo buatsaih lawk tur a ni.</string>
    <string name="v3a1">  ● A hnah hnuai lamah hian dum kelh kelh a lo awm a, a hnuah a lo eng tial in a lo rau chhuak thin a ni.</string>
    <string name="v3b1">  ● Metalaxyl @ 1.5g/L hi he hmuar natna a tan hian a tangkai hle. Kah atanga ni 15 hnuah kah nawn leh tur a ni.</string>
    <string name="v4a1">  ● Rawng uk (eng lek lek) a hnah hnuai lamah a awm kulh thin.</string>
    <string name="v4b1">  ● A nasat chuan vawi thum lai pawh kah tur a ni.</string>
    <string name="v4b2">  ● Huan fai leh thianghlim taka dah tur.</string>
    <string name="v4b3">  ● Zineb @2gm/L a hman theih bawk.</string>

    <string name="v5a1">  ● Pangngang: a eng ukin an awm a, a lu hi a uk khuih thin</string>
    <string name="v5a2">  ● A puitling: a puitling (lungphur) chu buhpawl rawng in an awm thin</string>
    <string name="v5b1">  ● A panganng hian a kau leh kuang a ei kaw pawp hrup thin</string>
    <string name="v5b2">  ● A zikno a ro in a hnah no a ei thin ani. A kuang no chhungah an cheng tlangpui.</string>
    <string name="v5c1">  ● Duhthusamah chuan heng rannung hi lei chhungah an awm thin avangin, nipui lai leh a lei sawngbawl lain thuk taka lei laiha, nisa ah kar 2 tal lei kha pho thin tur a ni.</string>
    <string name="v5c2">  ● Behlawi nena chin pawlh hi a tha hle bawk</string>
    <string name="v6a1">  ● Pangngang: heng pangang hi an rawng a sen a, hmul hriam zum tak tak an nei bawk</string>
    <string name="v6a2">  ● A puitling: an thla leh lam leh lamah hian a dumin a bial kalh kalh thin</string>
    <string name="v6b1">  ● Pangang hian a hnah a ei hek thin</string>
    <string name="v6c1">  ● Neemazal/Neem 5ml/Lvel a hman theih a</string>
    <string name="v6c2">  ● Carbaryl 50% WP @2kg/ha hi tui 1000L ah pawlh a kah tur a ni.</string>
    <string name="v6c3">  ● Pangang hi a tam loh chuan kut a vai mai thin tur.</string>
    <string name="v7a1">  ● A puitling: A pui hi an rawng a hring a, an te em em bawk a, an kat nelh nelh thei bawk</string>
    <string name="v7b1">  ● A hnah leh a kau a tui hnang an zuk chhuakin  a hnah leh kung an ti ro thin.</string>
    <string name="v7b2">  ● Natna pu darhtu ber te an ni.</string>
    <string name="v7c1">  ● Viral natna an put darh avangin Jassid awmna re re chu pawh phawi a halral thin tur a ni. </string>
    <string name="v7c2">  ● Imidachlorprid @1.5ml/L emaw Acetamiprid @ 1gm/L hi a tha hle bawk.</string>
    <string name="v8a1">  ● A puitling: a puitling hi rawng hring khawih a puak pep2 thei an ni tlangpui.</string>
    <string name="v8b1">  ● A hnah an zuk ro a, viral natna an pu darh thin bawk.</string>
    <string name="v8c1">  ● Viral natna an put darh thin avangin Aphids awmna re re chu pawh phawi a halral thin tur a ni.</string>
    <string name="v8c2">  ● Imidachlorprid @1.5ml/L emaw Acetamiprid @ 1gm/L hi a tha hle bawk tur.</string>

    <string name="b1">A tam hri (Panama wilt)</string>
    <string name="b2">Balhla than thu (Bunchy top)</string>
    <string name="b3">A hnah de eng (Sigatoka leaf spot)</string>
    <string name="b4">A hnah leh Rah rau (Anthracnose)</string>
    <string name="b5">BANANA THRIPS (A par leh a rah tirangtu)</string>
    <string name="b6">BANANA APHID (A tui hnang dawttu hrik)</string>
    <string name="b7">PSEUDOSTEM BORER (A bulbal / Kung khertu tuaingawt)</string>
    <string name="b8">FRUIT AND LEAF SCARRING BEETLE (A hnah leh rah ti rangtu keltelaimawn)</string>

    <string name="b1a1">  ● A tirah a hnah chang lo eng in a ro a,a hnah te a tliak zui ta thin a ni.</string>
    <string name="b1a2">  ● A nasat chuan a hnah no leh chang tawh te an lo ro a, a uai hnup thin ani.</string>
    <string name="b1a3">  ● A hnah bakah a kung a thler in, han tanchhum hian a kung kha a tan chhumna laiah khan a duk thluah thluah in a rimchhe hle thin bawk ani. </string>
    <string name="b1b1">  ● Natna vei balhla kung kha kar a, vaua paih mai tur a ni.</string>
    <string name="b1b2">  ● Natna vei a la tam loh chuan taidarh zel tur vennan Bavistin (Carbendazim), 3g leh tui 1 litre pawlha kah tur a ni.</string>

    <string name="b2a1">  ● He natna hrik ‘virus’ hi balhla rannung hrik thehdarh a ni.</string>
    <string name="b2a2">  ● Balhla zik a thang thei lova, a bawrchhawr a, a hnah a thang thei lova, leitha pek pawhin awmzia a neilo.</string>
    <string name="b2b1">  ● A natna damdawi nena enkawl dam chi a ni lo.</string>
    <string name="b2b2">  ● Chuvang chuan he natna vei balhla chu a zung atangin a bulbal nen lam kar vek a, halral tur a ni</string>

    <string name="b3a1">  ● A hnah tlan zai zai hi a ro a, a thler bawk thin.</string>
    <string name="b3a2">  ● A hnah pumpui a ukin a de thluah thluah a, hei vang hian a boruak hip a tibuai a,a rah a te in a chhe hle thin.</string>
    <string name="b3a3">  ● A nasat phei chuan a hnah te lo ro in a tawih bawk thin ani.</string>
    <string name="b3a4">  ● Balhla rah inkhai mek pawh a tuk a hun theilo a ni</string>
    <string name="b3b1">  ● A hnah ro sahthlak a, halrak vek tur.</string>
    <string name="b3b2">  ● A nasat dawn chuan Bordeaux mixture 2:2:250 in kah tur. Hei hi a awmloh chuan Dithane M45 pawh a hman theih tho bawk.</string>

    <string name="b4a1">  ● Balhla rah hmin pilah dum bial a lo insiam a,a hmel a timawi lo thin a ni.</string>
    <string name="b4a2">  ● A nasatnaah chuan a pil zawng zawng hi a dum deuh vek a, a nem tawih deuh in fungus pawh a lo lang thei thin.</string>
    <string name="b4a3">  ● He natna hi a tetlaia awm a nih avangin,a hmin hnu ah pawh a lo lang chhuak nghal mai thin ani.</string>
    <string name="b4b1">  ● Rannung thahna hlo Chlorothanlonil (0.2%), 2ml emaw Bavistin (1 %), 1ml, tui litre 1 pawlh a, kar 2 dana kah thin tur a ni.</string>

    <string name="b5a1">  ● A puitling chu a eng dal deuh, thla nei an ni.</string>
    <string name="b5b1">  ● Balhla rah hel pil pawn hi an ei ber a an tihmelhem bawk thin.</string>
    <string name="b5b2">  ● A puitling hian a rah insiam tur hi an bawmin an zuk a, an tui a, a note lo piang a, chu chuan a pil chu an ei chhunzawm thin a ni.</string>
    <string name="b5c1">  ● Balhla par leh hnah hrisel loh paih vek tur a ni.</string>
    <string name="b5c2">  ● A enkawl nan Triazophos 42.8% E C chu 85ml, tui litre 100 chawhpawlh a kah tur a ni.</string>

    <string name="b6a1">  ● Hrik te reuh te te an ni a, hrikhrah ang tak, balhla kungah te,a hnah ah te,a zikah te a vui ah te a tuihnang an dawt thin a ni.</string>
    <string name="b6b1">  ● Balhla hnah khawr/zik kir natna, hri pu darh tu an ni.</string>
    <string name="b6b2">  ● A tuihnang an dawt mai bakah balhla natna awmtirtu Virus a theh darh bawk a ni.</string>
    <string name="b6b3">  ● He virus hi balhla zik bawrchhawr natna ‘Bunchy top’ awmtir tu ber ani.</string>
    <string name="b6c1">  ● A lo tam viau chuan rannungthahna hlo kah tur a ni</string>
    <string name="b6c2">  ● A hrik enkawl nan Rogor emaw Malathion tui litre 1 ah 2gm pawlh a kah tur.</string>
    <string name="b6c3">  ● Tin, Furadon hi a tha hle bawk. Furadon 50 gm kung khat atan a tawk vel a ni.</string>

    <string name="b7a1">  ● A pui chu tuaingawt dum a ni.</string>
    <string name="b7b1">  ● A pui chu balhla hunga a hnah leh a kung tawihah a tui a, a tui keu velah a pangang kha balhla kungah lawnin a kung a hreuh thin,a a pangang hi balhla khertu,a tingettu ber an ni.</string>
    <string name="b7b2">  ● A kung leh a hnah na hreuh a,a hnah chu a tliak a,a pangang awmna lai hi a tawih thin a ni.</string>
    <string name="b7c1">  ● Balhla hmun thlawh faia,a hungah balhla kung leh a hnah chheh hnawk loh tur a ni.</string>
    <string name="b7c2">  ● Tuaingawt in a sehchhiat balhla kung leh a hnah chan darha, pangang leh tuaingawt mana rah hlum vek tur.</string>
    <string name="b7c3">  ● Kutkawr bun chungin emaw, saranga kut tuam chungin emaw Furadon 3G (Carbofuran) chu balhla zikah leh a kungin a hnah athlawpna laiah sawk khat lek lekin dah tur a ni.</string>

    <string name="b8a1">  ● Sephung chikhat  balhla rah leh a hnah khel rang t uber an ni.</string>
    <string name="b8b1">  ● He rannung hian balhla hnah no leh rah no pil te an ei a, a ti rang thin.</string>
    <string name="b8b2">  ● A rah pil an ei tial avangin balhla hralh a ti harsa ve thin.</string>
    <string name="b8b3">  ● Ruahtui tlak laiin an pung nasa.</string>
    <string name="b8c1">  ● A hmun thlawh fai that reng tur.</string>
    <string name="b8c2">  ● A nasat na hmunah chuan Carbaryl WP tui litre 1 ah 1gm zel pawlh a hman tur.</string>


    <string name="p1">A kung hmawr tawih (Damping off)</string>
    <string name="p2">A hnah tawih (Purple blotch)</string>
    <string name="p3">A hnah rau val kual (Stemphylium leaf blight)</string>
    <string name="p4">A hnah rau (Collectotrichum blight/ anthracnose)</string>
    <string name="p5">A hnah uai/vuai (Downy mildew)</string>
    <string name="p6">A hnah ei rangtu rannungte (Thrips)</string>
    <string name="p7">A hnah hreuh rangtu (Allium Leaf miner)</string>
    <string name="p8">Purun lung (Onion maggot)</string>
    <string name="p9">A tiak sehchhumtu pangang (Cutworm)</string>

    <string name="p1a1">  ● A chi  alo rawp tial tial a, tiak tur a awm lo thin .</string>
    <string name="p1a2">  ● Lei seh chinah a tawih a, a kung a tlu in a thi zui thin.</string>
    <string name="p1b1">  ● A chi tha chauh hmun kanghlang ah kui tur ani.</string>
    <string name="p1b2">  ● Ekdur lei tha tawih tha tak chauh hman tur ani.</string>
    <string name="p1b3">  ● A kung dinglaiah Copper Oxychloride 3gm tui litre khata pawlhin  kah tur a ni. </string>

    <string name="p2a1">  ● Purun hnah leh a par chawitu kuangah te tlem a khuar deuhin a rawn val thliah thliah a,a ro zui thin.</string>
    <string name="p2a2">  ● Seng hnuah a dahkhawmna hmunah a tawih chhunzawm duh hle</string>
    <string name="p2b1">  ● Leilung chu tha taka leh phut in, Thlai chi a hun taka thlak tur a ni.</string>
    <string name="p2b2">  ● Thlai chi phun tur chu natna lakah a him tur a ni</string>
    <string name="p2b3">  ● Rannung thahna hlo Mancozeb emaw Chlorothalonil emaw Iprodione emaw Copper Oxychloride 2ml, tui litre 1 a pawlhin natna lan velah kah tur a ni</string>

    <string name="p3a1">  ● Hnah thar 4-5 rawn chawr tirh atang in a intan tlangpui.</string>
    <string name="p3a2">  ● Hnah chu a eng leh serthlum rawng in a rawn kap tan a, a rei hnu ah rawng uk lama inthlak in, a lo lawng chho ta thin ani.</string>
    <string name="p3b1">  ● Thianghlimna ngaih pawimawh tur, hnim leh rannung lakah ven tur.</string>
    <string name="p3b2">  ● Tui luan ralna tha tawk tak siama, bit lutuk lo a phun tur.</string>
    <string name="p3b3">  ● A nasat naah chuan phun anih atanga ni 60 hnu a tan in Mancozeb 2-3 ml tui litre 1 a pawlh,  ni 20 danah kah thin tur ani</string>

    <string name="p4a1">  ● Hnah kawm, kir leh eng lo insiam in a nghawng lam chu a nih tur bak aia nasa in a lo sei thin.</string>
    <string name="p4a2">  ● A bul a te a, seng hma in a tawih tlangpui a, seng hnu a dahthatna hmunah pawh a tawih zui zel bawk.</string>
    <string name="p4b1">  ● Huan bul leh a vel tih fai that.</string>
    <string name="p4b2">  ● Purun bul dah ro that (37 -480C vel a sa a em tur).</string>
    <string name="p4b3">  ● Purun bul chu 2-3ml Carbendazim emaw Benomyl 1ml tui litre 1 a chawhpawlha minute 5 chiah tur.</string>
    <string name="p4b4">  ● Thlai dahthatna hi hmun ro leh thengthaw nuam ani tur a ni.</string>

    <string name="p5a1">  ● A hnah hnuai lamah hmuar hri a to phuar thin a ni</string>
    <string name="p5b1">  ● Purun seng na hnu leh hnah ro te lakkhawm a halral tur.</string>
    <string name="p5b2">  ● A natna hrik tawm theihna chi hnim reng reng tih fai vek tur.</string>
    <string name="p5b3">  ● Purun chu Ziram emaw Mancozeb emaw Chlorothalonil emaw Metalaxyl MZ – 72  litre 1 a pawlh dal a, kah tur ani.</string>
    <string name="p5b4">  ● A bul chu tui sa (43oC to 45oC) a darkar 8 chiah hnu ah fungicide hmanga sawngbawl tur.</string>

    <string name="p6a1">  ● Rannung te tak te, mit lawng a hmuh har tak an ni.</string>
    <string name="p6b1">  ● Purun hnah leh a kuang no laiah hreuhin a ro thin a ni.</string>
    <string name="p6b2">  ● A nasatnaah chuan a kung a tlu a, purun a insiam puitling theilo </string>
    <string name="p6c1">  ● Rannung tangkai chi hrang hrang-maimawm te, daidep te leh a dang ho chu zuah hram hram zel tur a ni. </string>
    <string name="p6c2">  ● Rannung thahna hlo Dimethoate chu 2ml, tui litre 1 a pawlhin a nasat viau naah kah tur a ni.</string>

    <string name="p7a1">  ● A puitling chu rawng dum paw lam deuh a lu lam rawng lar lampang, thlawk chi an ni</string>
    <string name="p7b1">  ● A kal kual velna hnuhma chu a zuk ro a,kalkawng angin a inchap vel nuai thin.</string>
    <string name="p7b2">  ● A kung a te in a thang theilo a, a rei hnu ah a lo ro ta thin ani.</string>
    <string name="p7c1">  ● A kung hrisel lo ho zawng chu lak khawm a hal tur ani.</string>
    <string name="p7c2">  ● Seng zawh velah lei atanga lak sawn nghal thin tur ani.</string>
    <string name="p7c3">  ● Hnim thlawh fai that tur.</string>
    <string name="p7c4">  ● Dimethoate emaw Imidacloprid chu 2ml, tui litre 1 a pawlhin a nasat viau naah kah tur a ni.</string>

    <string name="p8a1">  ● Tho chikhat, purun eichhetu a ni.</string>
    <string name="p8b1">  ● A lung chu a hnah kara lutin a zung atanga ker tannin a ei chhe  thin.</string>
    <string name="p8b2">  ● A kherna hnuhma atangin natna hrik dang te lutin chhiatna nasa zawk a thlen thin.</string>
    <string name="p8c1">  ● Purun chinna lai thlawh fai reng tur.</string>
    <string name="p8c2">  ● Tui tlinglo tura siam a,a tawk chauh a tui pek tur</string>
    <string name="p8c3">  ● A bul inhlat tawk tura phun tur, a hun takah a tiak phunsawn tur</string>

    <string name="p9a1">  ● Pangang chu vutbuak, a duma tial a ni.</string>
    <string name="p9b1">  ● A pangang chuan a hnah a ei chhum  thin.</string>
    <string name="p9b2">  ● Chawhnu lamah an che chhuak deuh ber a, zan lamah lei ah a tawm bo thin.</string>
    <string name="p9c1">  ● A hun taka phun tur ani a, leitha(Fertilizer) pek tlem tur</string>
    <string name="p9c2">  ● Malathion emaw Parathion emaw 2gm, tui litre 1 a chawhpawlhin a nasat naah chauh ni 10 dana kah tur a ni.</string>


    <string name="s1">A kung hnai la (Gummosis)</string>
    <string name="s2">Kumthu (Sooty mould)</string>
    <string name="s3">A hnah rau (Citrus tristeza)</string>
    <string name="s4">Vutbuak (Powdery mildew)</string>
    <string name="s5">A rah tawih ( Fruit rot)</string>
    <string name="s6">Katnelh, a dâwttu (Citrus psylla)</string>
    <string name="s7">A hnah hreuh rangtu (Citurs leaf miner)</string>
    <string name="s8">A kung kertu (Trunk borer)</string>
    <string name="s9">Serthlum rah dawttu(Citrus fruit bug)</string>
    <string name="s10">Serthlum rah dawttu, lungphur-thlahtu (Fruit sucking moth)</string>

    <string name="s1a1">  ● Ser kung, leiseh chinah a rawn lawng a, a kawr rawn khiin a rawn hnai tuam tuam thin.</string>
    <string name="s1a2">  ● A nasat hnu chuan a tang a ro va, a kung pumpuiin a thih phah thin.</string>
    <string name="s1b1">  ● Hlo thlawh leh leitha pekin ser zung chaw hipna tihpem/tihchhum loh tur.</string>
    <string name="s1b2">  ● Hnai sa-um ang deuh lo chhuahna a pil kha chemte hriam taka ziah thlak a, tihfai hnuah Ridomil MZ-72 @ 2gm tui 1 litre emaw Bordeaux paste bel tur.</string>
    <string name="s1b3">  ● Ser kung atanga 60-100cm chin chu ruahtui tlak hma leh hnuah Bordeaux paste kum 1-ah vawi thum hnawih ziah tur.</string>

    <string name="s2a1">  ● Ser hnah leh a tang bakah, a rahah te hmuar dumin a bawh vak thin. </string>
    <string name="s2a2">  ● Thlai thawkna leh boruak lak luh a tibuai thin.</string>
    <string name="s2a3">  ● He’ng vang hian ser than a tha lovin, a rah te pawhin a tuar thei ve a ni. </string>
    <string name="s2b1">  ● A zar thlak (pruning) ngun tur.</string>
    <string name="s2b2">  ● Rannung awm reng reng damdawia kah tur.</string>
    <string name="s2b3">  ● Bordeaux mixture-a kah tur.</string>

    <string name="s3a1">  ● He virus-ina natna a thlen dan hi a ser azirin a danglam thei.</string>
    <string name="s3a2">  ● A hnah pumpui engin a tla a, a tang a ro thin.</string>
    <string name="s3a3">  ● A pil chhung lamah khuai thlar ang deuhvin khuar chek a awm thin.</string>
    <string name="s3b1">  ● Virus pawisa lo rootstock Rough Lemon, Sweet Orange, Rangpur Lime leh a dangte hman a, an ngeih loh zawng Sour Orange leh Sweet Lime te hman loh tur.</string>
    <string name="s3b2">  ● Natna theh darhtu rannung te thah tur.</string>

    <string name="s4a1">  ● Ser hnah leh a zik noah te chuan a vut buak ang maiin a var tuar thin.</string>
    <string name="s4a2">  ● A hnah sawng tein a rah te pawhin a tlak phah thin.</string>
    <string name="s4a3">  ● Ser tang chu a ler lam atangin a thi thin bawk a ni.</string>
    <string name="s4b1">  ● A natna lo lan veleh ni 10-12 inkar danah vawi 3 tal Calixin 1ml emaw Mancozeb 2gm leh tui 1 litre pawlhin a ser buk pumpui kah chhuah vek tur.</string>
    <string name="s4b2">  ● Ser rah lawh zawh veleh a tang ro, a hring china tan khalh a, Bavistin 1gm tui litre 1-in a kung pumpui uluk taka kah kim vek tur.</string>
    <string name="s4b3">  ● Natnain a beih nasat viau chuan Sulfex 5 gm leh tui litre 1-a kah tur a ni.</string>

    <string name="s5a1">  ● Natna lo lan dan hmasa ber chu a rah puitlingah a ni. A tawih a, a tla thin.</string>
    <string name="s5b1">  ● Tui tling thei lo tura siam a, a kung bul tihro that.</string>
    <string name="s5b2">  ● Copper Oxychloride (Blitox) chu 2.5gm tui litre khata pawlhin, ser rah laia kah a, ni 7 hnua kah nawn leh tur a ni.</string>

    <string name="s6a1">  ● A puitling hi rawng buang, lu zum, taksa aia thla sei an ni.</string>
    <string name="s6a2">  ● A note erawh chu  phek, bial deuh, hrik ang tak, serthlum rawng an ni thung.</string>
    <string name="s6b1">  ● Serthlum hnah tui hnang an dawt a, a hnah kir, tla leh tang ro a awmtir thin.</string>
    <string name="s6b2">  ● Khawizu ang tak var an tichhuak a, chu chuan hmuar dum natna a awmtir a, thlai chaw siam a tibuai nasa hle.</string>
    <string name="s6b3">  ● Hnah hring hrisel lo natna thlentu ‘Virus’ theh darhtu a ni.</string>
    <string name="s6c1">  ● Rogor (67ml) emaw Malathion 50ml emaw tui litre 50-a pawlha vawi thum kah tur.</string>
    <string name="s6c2">  ● Feb-March (Chawr no lai), May-June (fur ruah tlak hma), July- August (fur ruah tlak hnu)-a kah tur.</string>
    <string name="s6c3">  ● Nuvacron 10ml emaw Malathion 6.5ml emaw leh tui litre 10 pawlha kah tur.</string>

    <string name="s7a1">  ● A pangang chu a tet laiin a var a, a len hnuah a eng emaw a hring dang emaw a ni thin.</string>
    <string name="s7a2">  ● A puitling chu lungphur te tak te, mit dum, thla hniar var, a hmawr val dum a ni.</string>
    <string name="s7b1">  ● Ser hnah hreuhtu a ni a, ser hnahah chuan hnapkhawn vahna hnu ni awm takin a rang riak thin.</string>
    <string name="s7c1">  ● Rogor (67ml) emaw Malathion 10ml emaw tui litre 10-a pawlha vawi thum kah tur.</string>
    <string name="s7c2">  ● Neem cake 300gm, tui litre 5-a pawlh emaw Dimecron 1.22 ml, tui litre 1-a pawlh emawa kah tur.</string>

    <string name="s8a1">  ● A puitling chu sephung lam chi, che muang tak an ni.</string>
    <string name="s8b1">  ● Mizorama ser tichhe nasa bertu a ni.</string>
    <string name="s8b2">  ● A nu chu ser hawng chhungah a malin a tui a, a lungin a kung a khamphei zawnga a verh hnuin a chho zawngin a verh leh a, ser kung an ei chhe thin.</string>
    <string name="s8b3">  ● Ser hnah a zung tel lova ei kawlh thin an ni.</string>
    <string name="s8c1">  ● A kung nget kuaah tuibur emaw khaini emaw Neemazole emaw hnawh luh a, chirha bel phui tur.</string>
    <string name="s8c2">  ● May-June thla vela a buk sawi a, a puitling thah leh a kung nget thirzaia kawm chhuah.</string>
    <string name="s8c3">  ● Ser kung metre 2 chin thleng Sevin 10ml, tui litre 1-a pawlha hnawih a tha.</string>

    <string name="s9a1">  ● Hei hi Mizovin thlangdar hring kan ti.</string>
    <string name="s9b1">  ● Thlangdar rimchhe tak an ni a, ser rah chu a zuk thin. Ser rah tihuttu pakhat an ni.</string>
    <string name="s9b2">  ● Ser rah a zuk tawh apiang chu a lo bawlin a piangsual a, a kha em em thin a ni.</string>
    <string name="s9c1">  ● Thlangdar chu veh a, thah tur a ni.</string>
    <string name="s9c2">  ● Thlangdar chu veh a, thah tur a ni.</string>

    <string name="s10a1">  ● Lungphur lian, a thla serthlum rawng kai, a duma de thek.</string>
    <string name="s10b1">  ● Lungphurthlahtu chi khat a ni a, a pui hian ser rah chu a zukin a dawt thin. </string>
    <string name="s10c1">  ● Lungphur suat nan ser huanah khawnvar, electric bulb chhi i la, a hnuaiah chawhtawlh hung i la, tah chuan a khatin tui dah i la, sahbawn nuai phuan i la, khawnvartui tlem pawlh bawk tur a ni. Tichuan, rannung thlawk chu a rei hnuah tuiah chuan a tla hlum teuh mai ang. Chu chu zingah paih tur a ni.</string>
    <string name="s10c2">  ● A rah tlate chu chhar khawm a, paih vek tur a ni.</string>


    <string name="t1">Vutbuak (Powdery mildew)</string>
    <string name="t2">A hnah kir (Leaf curl)</string>
    <string name="t3">A hnah rau/eng (papaya mosaic)</string>
    <string name="t4">A rah natna (Anthracnose)</string>
    <string name="t5">A hnah leh rah bawmtu var (Papaya mealybug)</string>
    <string name="t6">A thlawk var (papaya whitefly)</string>
    <string name="t7">Khau (Grasshopper)</string>
    <string name="t8">A hnah tuihnang dâwttu(Aphids)</string>

    <string name="t1a1">  ● Ruahtui leh hnawng awm tam hunlaiin he natna hi a awm duh hle</string>
    <string name="t1a2">  ● A hnah chunglam a lo var phût a, a rei hnu phei chuan a duk uk thut thin a ni.</string>
    <string name="t1a3">  ● A lo rei deuh hnuah a hnah a ro a, a tla kawlh mai thin. </string>
    <string name="t1b1">  ● Natna a lo lan veleh Sulphur/Sulfex @30gm/10 Litre (tui) a kah thin tur a ni.</string>
    <string name="t1b2">  ● A kah hun hi a nasat dan a zirin  ni 15 danah kah tur a ni.</string>

    <string name="t2a1">  ● He viral natna hi rannung ‘whitefly’ thehdarh a ni a, a tlangpuiin a kung la nau deuh an bei thin a ni.</string>
    <string name="t2a2">  ● A natna lanchhuah dan chu a hnah a lo kir a, a eng a, a nasat phei chuan an tla kawlh thin a ni</string>
    <string name="t2b1">  ● Natna lang hmasa apiang chu pawh phawi a, paih daih tur a ni</string>
    <string name="t2b2">  ● Tin, a natna pu darhtu rannung control nan:
    1. Carbofuran (1kg/ha) hi phun dawnin leiah theh thin tur a ni.
    2. Imidachlorprid (1ml/L) hi a rannung kah nan a hman theih bawk.</string>

    <string name="t3a1">  ● He natna hi viral niin, rannung ‘Aphids-Hrik’ in an thehdarh thin.</string>
    <string name="t3a2">  ● A hnah a zuk ro a, a hnah hring zam  a lo eng a, hnah dang erawh chu a hring tak nghulh thin. Tin, a hnah a chhah tup thin bawk</string>
    <string name="t3b1">  ● Natna lang hmasa apiang chu pawhphawi a paih daih tur a ni</string>
    <string name="t3b2">  ● Tin, a natna pudarhtu rannung control nan:
    Carbofuran (1kg/ha) hi phun dawnin leiah theh thin tur a ni.</string>
    <string name="t3b3">  ● Imidachlorprid (1ml/L) hi a rannung kah nan a hman theih bawk.</string>

    <string name="t4a1">  ● Thingfanghma rah la hring lai pilah dum bial a lo insiam a,a hmel a timawilo thin a ni.</string>
    <string name="t4a2">  ● A nasatnaah chuan a pil zawng zawng hi a dum deuh vek a, a nem tawih deuh a, hmuar var a pawh a lang thei thin.</string>
    <string name="t4a3">  ● He natna hi a rah a tet laia awm tan a ni a, a rah hminah a lo lang ta mai thin a ni</string>
    <string name="t4b1">  ● Rannung thahna hlo Chlorothanlonil (0.2%), 2ml emaw Bavistin (1 %), 1ml, tui litre 1 pawlh a, kar 2 dana kah thin tur a ni.</string>

    <string name="t5a1">  ● An rawng hi a var a, an awmkhawm deuh tuak thin</string>
    <string name="t5b1">  ● A  hnah chu a lo ro a, a ram a, amahin a tla kawlh mai thin a ni</string>
    <string name="t5b2">  ● He rannung hian thil thlum a pechhuakin a tihnawm a, chu chuan inting hmuar dum a siam belh thin bawk.</string>
    <string name="t5c1">  ● A par leh hnah hrisel loh paih vek tur a ni.</string>
    <string name="t5c2">  ● Neem based rannung hlo (3ml/ L) a hman theih</string>
    <string name="t5c3">  ● A nasat  naah chuan Acetamiprid (Systemic insecticide) hman tur a ni (1g/Ll)</string>

    <string name="t6a1">  ● Hrik var te reuh te te an ni a, an thlawk sep sep thin</string>
    <string name="t6b1">  ● Thingfanghma hnah khawr/zik kir natna, hri pu darhtu an ni.</string>
    <string name="t6b2">  ● A tuihnang a dawt mai bakah Thingfanghma natna awmtirtu Virus a theh darh bawk a ni.</string>
    <string name="t6c1">  ● A lo tam viau chuan rannungthahna hlo kah tur a ni</string>
    <string name="t6c2">  ● A hrik enkawl nan Rogor emaw Malathion emaw tui litre 1 ah 2gm pawlh a kah tur.</string>
    <string name="t6c3">  ● Tin, Furadon hi a tha hle bawk. Kung khat atan Furadon 50 gm a tawk vel a ni.</string>

    <string name="t7a1">  ● A pui chu a hring a, an ka hian Thingfanghma hnah a  zuk a, a sehchhum thin bawk</string>
    <string name="t7b1">  ● A pui hian a hnah an zuk hian an chil hmangin chemical an kap lut a, chu chuan a hnah a ti eng a, a ti kir thei bawk a, chu chuan ‘hopper burn’ a siam thin a ni</string>
    <string name="t7b2">  ● Tin, a zik no hi an sehchum thin bawk.</string>
    <string name="t7c1">  ● Imidachlorprid (systemic insecticide) hi a control nana hman tur a ni.(1ml/L)</string>

    <string name="t8a1">  ● Hring te reuh te te, a hnah a tui hnang an zuk ro thin.</string>
    <string name="t8b1">  ● Thingfanghma hnah rau an thlen thin a, hnah zam (vein) a ti eng thin bawk.</string>
    <string name="t8b2">  ● Tin, viral natna ‘mosaic’ pudarhtu an ni bawk</string>
    <string name="t8c1">  ● A lo tam viau chuan rannungthahna hlo kah tur a ni</string>
    <string name="t8c2">  ● Acetamiprid hi aphids tamna ah chuan a tangkai hle (1gm/L).</string>




    <string name="z1">A hnah tawih (Black rot)</string>
    <string name="z2">Hnar rau (Downy mildew)</string>
    <string name="z3">A tiak lawng (Damping off)</string>
    <string name="z4">A hnah hnuailam var (White rust)</string>
    <string name="z5">Zikhlum hrik (Aphid)</string>
    <string name="z6">Pangangte (Diamond back moth)</string>
    <string name="z7">Hnah char khawmtu pangang (Leaf webber)</string>
    <string name="z8">A tiak sehchhumtu pangang (Cutworm)</string>
    <string name="z9">Pangang hring (Large white cabbage butterfly)</string>

    <string name="z1a1">  ● Thlai hnahah chuan, a tlang atanga intan in, ‘V’ ang deuhin a val lut thin.</string>
    <string name="z1a2">  ● A hnah leh a zungte chu a dum ruak thin a ni.</string>
    <string name="z1b1">  ● Thlai chi damdawia chiah chauh kui tur.</string>
    <string name="z1b2">  ● Natna vei Thlai chu tihral vat tur.</string>
    <string name="z1b3">  ● Blitox-50 , 2ml chu tui litre 1 a pawhin Thlai phun atanga kar 6 naah kah tur, chumi hnu chuan ni 15 dan zela kah tur.</string>

    <string name="z2a1">  ● A hnah hnuai lamah val in,heng a val laiah hian hmuar a rawn to thin.  </string>
    <string name="z2a2">  ● A hnah hmuar te chu a ro a, a tla thin a ni.</string>
    <string name="z2b1">  ● Hnim  thlawh fai reng tur a ni.</string>
    <string name="z2b2">  ● Natna in abawh thlai chu Mancozeb emaw Copper Oxychloride 5gm tui litre khat a pawlh a, ni 10 danah vawi hnih kah thin tur a ni.</string>

    <string name="z3a1">  ● Thlai chi chu tiak chhuak zo lo in a thi thin.</string>
    <string name="z3a2">  ● A tiak chhuak a nih pawhin reiloteah a kung chu leiseh chinah lawngin a thi leh mai thin.</string>
    <string name="z3b1">  ● Tui tling a awm tur a nilo</string>
    <string name="z3b2">  ● Lei sawngbawl nan Dithane M 45 emaw Bavistin emaw 2gm tui litre khat a pawlh a,lei ah leih tur a ni.</string>
    <string name="z3b3">  ● A tawih a awm chuan paih tur a ni.</string>

    <string name="z4a1">  ● Thlai hnahah chuan te reuh te te in a var tliah tlaih a,a par leh a peng hrang hrangte a chhah tup thin.</string>
    <string name="z4b1">  ● Natna in a bawm hnah chu paih vek tur</string>
    <string name="z4b2">  ● Natna in a bawh Thlai chu Mancozeb emaw Copper Oxychloride 5gm tui litre khat a pawlh a, ni 10 danah vawi hnih kah thin tur a ni</string>

    <string name="z5a1">  ● Thlai hrik te reuh te, hring eng lam an ni</string>
    <string name="z5a2">  ● Thlai peng hrang hrang an zuk thin a,a hlumah an lut a,an eichhe thin.</string>
    <string name="z5b1">  ● Zikhlum hnah  pawnlang deuh te chu phunsawn hnu ah pawh a la sen laiin an ei chhe thin.</string>
    <string name="z5b2">  ● Seng tlai deuh leh a chawrno te pawh a hrik hian a bawm a, a tui an hip thin.</string>
    <string name="z5c1">  ● Neemazal 2ml, tui litre 1 a chawhpawlhin chawlh kar danah kah thin tur a ni</string>
    <string name="z5c2">  ● Malathion emaw Parathion emaw 2gm, tui litre 1 a chawhpawlhin a nasat naah chauh ni 10 dana kah tur a ni.</string>

    <string name="z6a1">  ● Pangang hring te reuh te te an ni a, a huho a khawsa thin an ni.</string>
    <string name="z6b1">  ● A kuang ah emaw phunsawn hnuah emaw a hnah an seh pawpin a zik pawh a rawt hial thin.</string>
    <string name="z6c1">  ● Malathion emaw Parathion emaw 2gm, tui litre 1 a chawhpawlhin a nasat naah chauh ni 10 dana kah tur a ni.</string>

    <string name="z7a1">  ● Pangang chu a hring, a var a tial a ni.</string>
    <string name="z7b1">  ● Pangang ina a sehna chu a kawlh rul zel a ni.</string>
    <string name="z7b2">  ● Maimawm ril angin a hnah a zial khawr thin.</string>
    <string name="z7c1">  ● A Hnah tla leh tawih chu paih fai vek tur</string>
    <string name="z7c2">  ● Lungphur chu man a, thah tur</string>
    <string name="z7c3">  ● Chlorpyriphos 20 % EC 2ml, tui litre 1 a chawhpawlhin a nasat naah chauh ni 10 dana kah tur a ni.</string>

    <string name="z8a1">  ● Pangang chu vutvuak, a duma tial a ni</string>
    <string name="z8b1">  ● Phunsawn hlim ah leh a hnu deuhah a lei seh chinah an chilh chhum thin.</string>
    <string name="z8c1">  ● Phun hmain hnim zawng zawng paih fai vek tur.</string>
    <string name="z8c2">  ● Thlai phun tlai, tui luan kawrh thalo, leitha pek nasat lutuk leh tui pek zin lutuk pumpelh vek tur a ni.</string>
    <string name="z8c3">  ● Malathion emaw Parathion emaw 2gm, tui litre 1 a chawhpawlhin a nasat naah chauh ni 10 dana kah tur a ni.</string>

    <string name="z9a1">  ● Pangang chu rawng hring tak lam leh dum a in chawih, hmul deuh thep ani.</string>
    <string name="z9b1">  ● Phunsawn hnuah a hnah tlang atanga ei tan in a kuang chauh zuahin an ei filh vek thin.</string>
    <string name="z9c1">  ● A pangang chu a theih ang anga man khawm a, thah tur.</string>
    <string name="z9c2">  ● Seng hma kar thum la awm ah Malathion 1ml tui litre 1 a pawlh in kah tur ani. </string>

    <string name="title_activity_main61_vaimim__kuang_tawih">Main61Activity_vaimim_KuangTawih
    </string>
    <string name="title_activity_main62_vaimim_a_kuang_meihawl">
        Main62Activity_vaimim_a_kuang_meihawl
    </string>
    <string name="title_activity_main63_vaimim_hnah_rau">Main63Activity_vaimim_hnah_rau</string>
    <string name="title_activity_main63_vaimim__hnah_rau_val">Main63Activity_vaimim_Hnah_rau_val
    </string>
    <string name="title_activity_main65_vaimim_kau_eitu">Main65Activity_vaimim_kau_eitu</string>
    <string name="title_activity_main66_vaimim_pangan_hmul">Main66Activity_vaimim_pangan_hmul
    </string>
    <string name="title_activity_main56_serthlum_katnei">Main56Activity_serthlum_katnei</string>
    <string name="title_activity_main57_serthlum_citurs_leaf">Main57Activity_serthlum_citurs_leaf
    </string>
    <string name="title_activity_main57_serthlum_kung_kertu">Main57Activity_serthlum_kung_kertu
    </string>
    <string name="title_activity_main59_serthlum_rah_dawttu">Main59Activity_serthlum_rah_dawttu
    </string>
    <string name="title_activity_main510_serthlum_moth">Main510Activity_serthlum_moth</string>


</resources>
